# Линейные дифференциальные формы

В этой главе мы познакомимся с понятием интеграла. Мы будем развивать теорию интегрирования для функций от одной переменной. Прежде всего, мы напомним важные факты из дифференциального исчисления функции от одной переменной.

Нам понадобится напоминание понятия дифференциала и некоторое важное для дальнейшего соглашение.

Пусть имеется функция $f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}$, мы говорим, что она дифференцируема в точке $x_0$, если существует такое линейное отображение $(\mathrm{d}f)_{x_0}: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, что имеет место равенство
$$
f(x_0 + h) = f(x_0) + (\mathrm{d}f)_{x_0}(h) + o(|h|), \qquad h \to 0.
$$

![alt text](df=f'dx.jpg)

При этом, как мы уже знаем, это линейное отображение $(\mathrm{d}f)_{x_0}$ называется дифференциалом функции $f$, вычисленным в точке $x_0$. Более того, имеем равенство
$$
(\mathrm{d}f)_{x_0}(h): = f'(x_0)\cdot h, 
$$
где мы от $h \in \mathbb{R}$ уже, вообще говоря, ничего не требуем, но если $h\to 0$, то и $(\mathrm{d}f)_{x_0}(h) \to 0.$

Рассмотрим теперь функцию $y(x) = x$, тогда 
$$
(\mathrm{d}x)_{x_0}(h) = (x'(x_0))\cdot h
$$
и так как $x' = 1$, мы получаем $(\mathrm{d}x)_{x_0}(h) = h$, тогда мы можем записать
$$
(\mathrm{d}f)_{x_0}(h) = f'(x_0) \cdot h = f'(x_0) \cdot  (\mathrm{d}x)_{x_0}(h).
$$

Тогда мы можем сократить эту формулу следующим образом
$$
\boxed{
\mathrm{d}f = f'\cdot \mathrm{d}x.
}
$$

(def4-4)=
:::{warning}
Нужно понимать, что полученная формула это **всего лишь соглашение!!!** Ведь эта формула должна пониматься как это написано выше, **т.е.** $(\mathrm{d}f)_{x_0}(h) = f'(x_0) \cdot  (\mathrm{d}x)_{x_0}(h).$    
:::

(def45)=
:::{prf:remark}
Рассмотрим теперь $\mathbb{R}^n$ cо стандартным базисом $\mathbb{e} = (\m{e}_1,\ldots, \m{e}_n)$, тогда любой вектор $\m{h} = (h_1,\ldots, h_n)^\top  \in \mathbb{R}^n$ записывается в виде $\m{h} = h_1\m{e}_1 + \cdots + h_n \m{e}_n.$ 

Рассмотрим координатные функции 
$$
x_1,\ldots, x_n:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}, \qquad x_i(\m{h}): = h_i, \quad 1 \le i \le n.
$$

Тогда их дифференциалы $(\mathrm{d}x_1, \ldots, \mathrm{d}x_n)$ — это в точности базис двойственного пространства $(\mathbb{R}^n)^*$, так как
$$
(\mathrm{d}x_i)(\m{e}_j) = \delta_{i,j}: = \begin{cases}
1, & i = j, \\
0, & i \ne j.
\end{cases}
$$

Тогда, если $f:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ — дифференцируемая функция в точке $\m{a}$, то её дифференциал (=градиент) можно записать так:
\begin{equation}\label{differential_via_dx}
\boxed{
\nabla_\m{a} f = \left.\frac{\partial f}{\partial x_1}\right|_\m{a} \cdot \mathrm{d}x_1 + \cdots +  \left.\frac{\partial f}{\partial x_n}\right|_\m{a} \cdot \mathrm{d}x_n.
}    
\end{equation}

Действительно, имеем
$$\begin{eqnarray}
(\nabla_\m{a} f) (\m{h}) &=& \left.\frac{\partial f}{\partial x_1}\right|_\m{a} \cdot \mathrm{d}x_1(\m{h}) + \cdots +  \left.\frac{\partial f}{\partial x_n}\right|_\m{a} \cdot \mathrm{d}x_n (\m{h}) \\
&=& \left.\frac{\partial f}{\partial x_1}\right|_\m{a} \cdot h_1 + \cdots +  \left.\frac{\partial f}{\partial x_n}\right|_\m{a} \cdot h_n ,
\end{eqnarray}$$
что и есть определение дифференциала фукнции.
:::

:::{warning}
Это как раз и показывает, что градиент функции есть элемент двойственного пространства, **т.е.** градиент — это ковектор (=функционал), а не вектор!
:::

(def46)=
:::{prf:definition}
Выражение вида 
$$
f_1 \mathrm{d}x_1 + \cdots + f_n \mathrm{d}x_n,
$$
где $f_1,\ldots, f_n:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ — функции, называется **линейной дифференциальной формой** или **$1$-формой**, и обычно они обозначаются через $\omega$, а пространство всех линейных дифференциальных форм на $\mathbb{R}^n$ обозначается как $\Omega^1(\mathbb{R}^n).$
:::

:::{prf:example}
Дифференциал функции всюду дифференцируемой функции как раз и есть пример дифференциальной формы. Например, пусть $f(x_1,x_2) = x_1^3 - 2x_1x_2 + 3x_2^2$, ясно, что это всюду дифференцируемая функция на $\mathbb{R}^2$. Находим
$$\begin{eqnarray}
\frac{\partial f}{\partial x_1} &=& 3x_1^2 - 2x_2, \\
\frac{\partial f}{\partial x_2} &=&  - 2x_1 + 6x_2,
\end{eqnarray}$$

Поэтому, учитывая ([](#differential_via_dx)), получаем
$$
\nabla f = (3x_1^2-2x_2)\mathrm{d}x_1 + (-2x_1 + 6x_2) \mathrm{d}x_2.
$$

:::