# Понятие неопределённого интеграла

Предыдущий пример доставляет нам множество линейных дифферециальных форм. Возникает естественный вопрос:

**Пусть нам дана произвольная линейная дифференциальная форма $\omega \in \Omega^1(R^n)$, существует ли функция $f:R^n \to \mathbb{R}$ такая, что $\nabla f = \omega$?**

**Ответом на этот вопрос и занимается теория интегрирования.**

Мы же ограничимся случаем, когда $f$ есть функция от одной переменной, **т.е.** мы будем развивать теорию интегрирования для $\Omega^1(\mathbb{R}).$

Для дальнейшего нам понадобится следующее: 
:::{prf:definition}
Промежутком в $\mathbb{R}$ мы называем любое множество, являющееся либо отрезком, либо интервалом, либо полуоткрытым интервалом.
:::

Понятие неопределённого интеграла возникает при решении следующей задачи:
**пусть мы знаем некоторую функцию $f(x)$, существует ли такая функция $F(x)$, что $F'(x) =f(x)?$**

:::{prf:definition}
:name: int1
Функция $F(x)$ в данном промежутке называется **интегралом** (=**первообразной**) для функции $f(x)$, если во всём этом промежутке $f(x)$ является производной для функции $F(x)$ или, что тоже, $f(x)\mathrm{d}x$ есть линейная дифференциальная форма, равная дифференциалу фукнции $F(x)$
$$
F'(x) = f(x) \quad \mbox{или} \quad  \mathrm{d}F = f(x) \mathrm{d}x.
$$
:::

:::{prf:theorem}
:name: int1=int2+C
Если в некотором промежутке $I \subseteq \mathbb{R}$ функция $F(x)$ есть интеграл для функции $f(x)$, то и функция $F(x) + C$, где $C$ — любая постоянная (=число), также будет интегралом для $f(x)$. Более того, любые два интеграла $F(x)$, $G(x)$ для одной и той же функции $f(x)$ отличаются на некоторое число $C$, **т.е.** $G(x) =F(x) + C.$
:::

:::{prf:proof}
:class: dropdown
:nonumber:~

(1) Если $F(x)$ — интеграл для фукнции $f(x)$, то $F'(x) = f(x)$, а тогда
$$
(F(x) + C)' = F'(x) + (C)' = f(x) + 0 = f(x),
$$
что и означает, что $F(x) +C$ тоже интеграл для $f(x).$

(2) Пусть $F(x), G(x)$ — два интеграла для фукнции $f(x)$ на промежутке $I$. Пусть $\Phi(x): = F(x) - G(x)$, тогда для любого $x_0 \in I$ имеем $\Phi'(x_0) = 0$. Возьмём (Аксиома Выбора позволяет) другую точку $x \in I$, тогда в зависимости от знака $x_0 - x$ либо $[x_0, x] \subseteq I$, либо $[x,x_0] \in I$. В любом случае, мы имеем выполнение требований теоремы Лагранжа (см. Теорему [](#Langrange)) для функции $\Phi(x)$. Таким образом, найдётся точка $c \in (x_0, x)$ (**соотв.**, $c \in (x, x_0)$) такая, что
$$
\Phi(x) - \Phi(x_0) = \Phi'(c)(x-x_0), 
$$
ясно, что $c \in I$, но тогда $\Phi'(c) = 0$, и мы получаем $\Phi(x) = \Phi(x_0) = C$ для любых двух $x,x_0 \in I$. Это завершает доказательство.    
:::

В силу этого мы вводим следующее определение, которое является очень важным для дальнейшего.

:::{prf:definition}
:name: int2
Выражение $F(x) + C$, где $C$ — произвольная постоянная, представляет собой **общий вид** функции, которая имеет производную $f(x)$, или её дифференциал есть $1$-форма $f(x) \mathrm{d}x.$

Это выражение называется **неопределённым интегралом** функции $f(x)$ и обозначается символом
$$
\int f(x) \mathrm{d}x,
$$
$f(x)$ называется **подынтегральной функцией.**
:::

:::{prf:example}
Пусть $f(x) = x^2$, тогда, как нетрудно догадаться,
$$
\int x^2 \mathrm{d}x = \frac{x^3}{3} + C.
$$
Это легко проверить — просто дифференцируя правое выражение, мы получим $x^2.$
:::


:::{warning}
Ещё раз подчеркнём, что под знаком интеграла $\int$ пишут **дифференциальную $1$-форму**, а не производную! В предыдущем примере мы писали $\int x^2 \mathrm{d}x$, а не $\int x^2$! Такой способ записи, как будет позже показано, создался исторически; к тому же он представляет целый ряд преимуществ, и его сохранение вполне целесообразно. 
:::

\boxed{**Таким образом, интегрируют не функцию $f(x)$, а  дифференциальную 
форму $f(x)\mathrm{d}x$!}
}


Покажем, что операции $\mathrm{d}$, $\int$ обратны друг к другу.

:::{prf:lemma}
$$
\mathrm{d} \int f(x)\mathrm{d}x = f(x) \mathrm{d}x, \qquad \left( \int f(x) \mathrm{d}x \right)' = f(x).
$$
:::

:::{prf:proof}
:class: dropdown
:nonumber:
Пусть $\int f(x) \mathrm{d}x = F(x)+С$, тогда, согласно определению [](#int1), $F'(x) = f(x)$, и тогда
$$
\left(\int f(x) \mathrm{d}x \right)' =  (F(x) + C)' = F'(x)  = f(x), 
$$
откуда, согласно ([](#differential_via_dx)),
$$
\mathrm{d} \int f(x)\mathrm{d}x = f(x) \mathrm{d}x.
$$
:::

:::{prf:lemma}
:name: intdF=F
Пусть $F(x)$ есть интеграл функции $f(x)$, тогда
$$
\int F'(x) \mathrm{d}x = F(x) +C, \qquad \int \mathrm{d}F(x) = F(x) + C.
$$
:::
:::{prf:proof}
:class: dropdown
:nonumber:
Если $F(x)$ — интеграл функции $f(x)$, то согласно определению [](#int1), $F'(x) = f(x)$, и тогда
$$
\int F'(x) \mathrm{d}x = \int f(x) \mathrm{d}x
$$
и по Теореме [](#int1=int2+C), получаем
$$
\int F'(x) \mathrm{d}x = \int f(x) \mathrm{d}x =  F(x) +C.
$$
Наконец, так как согласно ([](#differential_via_dx)), $\mathrm{d}F(x)  = F'(x) \mathrm{d}x$, то используя предыдущие выкладки, мы завершаем доказательство.
:::

:::{warning}
Не следует пренебрегать такими ``простыми'' наблюдениями! Возможность решать некоторые дифференциальные уравнения появляется благодаря этим двум простым замечаниям! 
:::

:::{prf:example}
Так как $(\sin (x))' = \cos(x)$, то мы можем написать
$$
\int \cos(x) \mathrm{d}x = \sin(x) +C,
$$
а так как $(\cos (x))' = -\sin(x)$, то 
$$
\mathrm{d} \cos(x) = - (\cos (x))'\mathrm{d}x = - \sin(x) \mathrm{d}x.
$$
т. е. мы получаем
$$
\sin(x) \mathrm{d}x = - \mathrm{d} \cos(x),
$$
а учитывая, что дифференциал линеен, то мы тогда можем записать последнее равенство так:
$$
\sin(x) \mathrm{d}x = - \mathrm{d} \cos(x) = \mathrm{d}(-\cos(x)).
$$

Тогда, согласно Лемме [](#intdF=F),
$$
\int \sin(x) \mathrm{d}x = \int  \mathrm{d}(-\cos(x)) = -\cos(x) + C.
$$
:::

:::{prf:proposition}
:name: linearity_of_int
$$
\int \Bigl(\alpha f(x) + \beta g(x) \Bigr) \mathrm{d}x = \alpha \int f(x) \mathrm{d}x +\beta \int g(x) \mathrm{d}x,
$$
где $\alpha, \beta \in \mathbb{R}.$
:::

(theorem-4-6)=
:::{prf:proof}
:class: dropdown
:nonumber:
Пусть $F(x)$, $G(x)$ — интегралы для фукнции $f(x)$ и $g(x)$, соответственно.

(1) Прежде всего, докажем, что 
$$
\int \alpha f(x) \mathrm{d}x = \alpha \int f(x) \mathrm{d}x.
$$

Если $\alpha = 0$, то мы получаем тождество, поэтому пусть $\alpha \ne 0.$ В силу линейности дифференциала, теоремы [](#int1=int2+C) и леммы [](#int2), получаем
$$\begin{eqnarray}
\int \alpha f(x) \mathrm{d}x &=& \int \alpha \mathrm{d}F(x) \\
&=& \int \mathrm{d}(\alpha F(x)) \\
&=& \alpha F(x) + C \\
&=& \alpha \left( F(x) + \frac{C}{\alpha} \right).
\end{eqnarray}$$

Так как $C$ — произвольное число, то число $\frac{C}{\alpha}$ можно также рассматривать как произвольное, и тогда согласно определению [](#int2), выражение в последней скобке — это $\int f(x) \mathrm{d}x$.

Получаем
$$\begin{eqnarray}
\int \alpha f(x) \mathrm{d}x &=&\alpha \left( F(x) + \frac{C}{\alpha} \right) \\
& =& \alpha \int f(x) \mathrm{d}x.
\end{eqnarray}$$

(2) Пусть $\alpha, \beta\ne 0$, так как в противном случае, мы либо получаем тождество $0 \equiv 0$, либо что уже было доказано выше.

Используя те же свойства и только что полученное, получаем
$$\begin{eqnarray}
\int \Bigl(\alpha f(x) + \beta g(x) \Bigr) \mathrm{d}x &=& \int\Bigl( \alpha f(x) \mathrm{d}x + \beta g(x) \mathrm{d}x \Bigr) \\
&=& \int \Bigl( \alpha \mathrm{d}F(x) + \beta \mathrm{d}G(x) \Bigr) \\
&=& \int \Bigl( \mathrm{d}(\alpha F(x)) + \mathrm{d}(\beta G(x))  \Bigr) \\
&=& \int \mathrm{d}(\alpha F(x) + \beta G(x)) \\
&=& \alpha F(x) + \beta G(x) + C.
\end{eqnarray}$$

Имеем $C = \frac{C}{2} + \frac{C}{2}$ и так как $C$ — произвольное число, то и числа $\frac{C}{2\alpha}$, $\frac{C}{2\beta}$ тоже можно считать произвольными. Тогда согласно определению [](#int2), линейности дифференциала и леммы [](#int2), получаем
$$\begin{eqnarray}
\int \Bigl(\alpha f(x) + \beta g(x) \Bigr) \mathrm{d}x &=& \alpha F(x) + \beta G(x) + C \\
&=& \alpha \left( F(x) + \frac{C}{2\alpha} \right) + \left(G(x) + \frac{C}{2\beta} \right) \\
&=&\alpha \int \mathrm{d}F(x) + \beta \int \mathrm{d}G(x) \\
&=& \alpha \int f(x) \mathrm{d}x + \beta \int g(x) \mathrm{d}x.
\end{eqnarray}$$
:::